% -*- mode: LaTeX; coding: utf-8; -*-

\termlist

\begin{abbrlist}{ANOV}
\item[AJAX]	Asynchronous JavaScript And XML. Joukko Web-sovelluskehityksessä käytettyjä tekniikoita.
\item[CSRF]	Cross Site Request Forgery. Web-sovelluksissa esiintyvä tietoturva-aukko, joka väärinkäyttää selaimen ja sivuston välistä luottamussuhdetta.
\item[DOM]	Document Object Model. Ohjelmointirajapinta, joka mahdollistaa HTML- ja XHTML-dokumenttien sisällön muokkauksen.
\item[HTML]	Hypertext Markup Language. Standardoitu kuvauskieli, jolla kuvataan hyperlinkkejä sisältävää tekstiä.
\item[HTTP]     Hypertext Transfer Protocol. Selainten ja Web-palvelimien käyttämä tiedonsiirtoprotokolla.
\item[ICMP]	Internet Control Message Protocol. TCP/IP-pinon kontrolliprotokolla, jolla lähetetään nopeasti viestejä koneelta toiselle.
\item[IDS]	Intrusion Detection System. Järjestelmä, joka on ohjelmoitu tunnistamaan verkkoon suuntautuvat hyökkäysyritykset.
\item[IIS]      Internet Information Services. Microsoftin kehittämä Web-palvelinalusta.
\item[IP]	Internet Protocol. Verkkokerroksen protokolla, joka huolehtii tietoliikennepakettien välittämisestä pakettikytkentäisessä Internet-verkossa.
\item[IPS]	Intrusion Prevention System. Järjestelmä, jolla pyritään ennakoivasti estämään tietomurtoyritykset.
\item[LDAP]	Lightweight Directory Access Protocol. Hakemistopalveluiden käyttöön tarkoitettu verkkoprotokolla.
\item[OSI]	Open Systems Interconnection Reference Model. Eri tiedonsiirtoprotokollista muodostuva kuvaus.
\item[SOA]	Service Oriented Architecture. Joustava arkkitehtuuriratkaisu, jolla pyritään helpottamaan eri palveluiden välistä kommunikointia.
\item[SQL]	Structured Query Language. Standardoitu kyselykieli, jolla relaatiotietokantaan voi tehdä hakuja, muutoksia ja lisäyksiä.
\item[XML]	eXtensible Markup Language. Merkintäkieli, jota käytetään sekä formaattina tiedonvälitykseen järjestelmien välillä että dokumenttien tallentamiseen.
\item[XSS]	Cross Site Scripting. Web-sovelluksissa esiintyvä tietoturva-aukko, joka mahdollistaa käyttäjän koodin syöttämisen sovellukselle.  
\item[Xpath]    XML Path Language. XML-dokumenttien osien osoittamiseen tarkoitettu kieli.	
\end{abbrlist}
